<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<databaseChangeLog
        xmlns="http://www.liquibase.org/xml/ns/dbchangelog"
        xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
        xsi:schemaLocation="http://www.liquibase.org/xml/ns/dbchangelog
        http://www.liquibase.org/xml/ns/dbchangelog/dbchangelog-3.0.xsd">

    <changeSet id="4" author="Andriy">
        <comment>
            Insert Task to DB new Contest
        </comment>
        <sql>
#create Contest		
INSERT INTO `contest` (id,title, description, status, starts, duration, hidden) VALUES ('9','Дистанційний турнір з інформаційних технологій серед учнівської молоді','This competition has already passed.','ARCHIVE','2015-05-07 17:00:00','1970-01-01 23:00:00',false);
INSERT INTO `contest` (id,title, description, status, starts, duration, hidden) VALUES	('10','ІІ етап (міські та районні тури Чернівецької області 27.04.2015','Всеукраїнська олімпіада з інформатики','GOING','2015-05-07 17:00:00','1971-01-01 23:00:00',false);

#update contest_users
INSERT INTO `contest_users` (user_id , contest_id) VALUES (2,9);
INSERT INTO `contest_users` (user_id , contest_id) VALUES (2,10);

# update task
INSERT INTO `Task` (id,complexity, description, forumLink, inputFileName, memoryLimit, outputFileName, rate, timeLimit, title, contest_id) VALUES ('44','0','Три друга Андрій, Борис та Віталій живуть відповідно на a, b та v поверхах багатоповерхового будинку. Вони займаються спортом, тому ніколи не користуються ліфтом. Одного разу їм потрібно було терміново зустрітися у когось з них вдома. Складіть програму, яка б визначала номер поверху, на якому вони зустрінуться, щоб час збору був мінімальним. Врахуйте, що швидкість спуску по сходах у 7/31 рази більша за швидкість підйому. Технічні умови : Введення : Програма вводить три натуральних числа – номера поверхів, на яких живуть друзі (1&#60;= a,b,v &#62;= 28). Виведення : Програма виводить номер поверху, на якому вони зустрічаються.', 'NULL','in','0','out','5','10','1. Без ліфта (NoLift)','9');
INSERT INTO `Task` (id,complexity, description, forumLink, inputFileName, memoryLimit, outputFileName, rate, timeLimit, title, contest_id) VALUES ('45','0','Для керування вогнем далекобійної артилерійської установки використовується радіозвязок. Але він відбувається в умовах, коли супротивник створює радіоперешкоди, тому для забезпечення надійності передачі повідомлення (а це ціле число від 0 до 1000000) шифрується наступним чином: кожна цифра передається, а потім відразу повторюється ще стільки разів, яке її значення. Напр., цифра 3 передається чотири рази,0 один раз тощо і замість повідомлення 103 передається 1103333. Напишіть програму,яка б забезпечувала таке шифрування. Технічні умови : Введення: Програма вводить повідомлення Р – ціле число (0 &#60;= P &#62;= 10^6) Виведення: Програма виводить зашифроване повідомлення S (0 &#60;= S &#62; 10^60). Приклад : Введення 103 .  Виведення : 1103333 ','NULL','in','0','out','0','0','2. Керування вогнем (FireManage)','9');
INSERT INTO `Task` (id,complexity, description, forumLink, inputFileName, memoryLimit, outputFileName, rate, timeLimit, title, contest_id) VALUES ('46','0','В умовах попередньої задачі (повідомлення – ціле число від 0 до 1000000 – шифрується наступним чином: кожна цифра передається, а потім відразу повторюється ще стільки разів, яке її значення) напишіть програму, яка б забезпечувала дешифрування. Програма повинна повернути початкове повідомлення, якщо воно отримано без помилок, або 1.  Технічні умови : Введення : Програма вводить отримане зашифроване повідомлення S – ціле число (0 &#60;= S &#60; 10^60). Виведення : Програма виводить початкове повідомлення Р – ціле число (0 &#60;= P &#60;= 10^6) або -1,якщо відновити його не вдається. Приклад:  Введення : 110333   Виведення : 10 .  Або Введення : 110033  Виведення : -1 .','NULL','in','0','out','2','0','3. Керування вогнем2 (FireManage2)','9');
INSERT INTO `Task` (id,complexity, description, forumLink, inputFileName, memoryLimit, outputFileName, rate, timeLimit, title, contest_id) VALUES ('47','0','Вимірювання ваги предмету здійснюється за допомогою лабораторних ваг. За допомогою набору із 7 гир вагою 1 г, 3 г, 9 г, 27 г, 81 г, 243 г та 729 г можна виміряти вагу будь-якого предмету з цілою вагою від 1 до 1093 г єдиним способом. Наприклад, для вимірювання предмету вагою 4 г необхідно на одну шальку покласти гирі у 1 та 3 г, а на іншу сам предмет, а, скажімо, для предмета вагою 68 г на шальку з ним додаються гирі у 1, 3 та 9 г, а на іншу – гиря у 81 г. Скласти програму, яка б визначала, скільки гир з даного набору потрібно використати для зважування предмета заданої ваги. Технічні умови :  Імя програми : SCALES.*  Введення:  Програма вводить вагу предмету Х (натуральне число від 1 до 1000).  Виведення: Ціле число – кількість потрібних для зважування даного предмету гир. Приклад : Введення: 4  Виведення: 2 . Або Введення: 68  Виведення: 4','NULL','in','0','out','0','0','1. Терези (Scales)','10');
INSERT INTO `Task` (id,complexity, description, forumLink, inputFileName, memoryLimit, outputFileName, rate, timeLimit, title, contest_id) VALUES ('48','0','Стародавні народи, за звичай, записували числа за допомогою літер. Так, у римській системі застосовувалися 7 літер: C, D, I, L, M, V та X, що дозволяло їм записувати числа від 1 до 3999(?). Їхні сусіди – теруски теж використовували сім літер: A, E, I, J, O, U та Y, але їм вдавалося зображати числа від 1 до 5040. Кожне число записується у вигляді рядка довжиною сім символів, у якому кожна з літер використовується рівно один раз. Список всіх рядків впорядковується за алфавітом, а число дорівнює місцю у цьому списку. Так, AEIJOUY=1, AEIJOYU=2, AEIJUOY=3, а YUOJIEA = 5040. Складіть програму, яка б визначала, як теруски записували задане число. Технічні умови: Імя програми: TERUSCI.*  Введення: Програма вводить натуральне число Х від 1 до 5040.  Виведення: Рядок із семи символів – зображення числа Х у терусків.  Приклад:  Введення: 3  Виведення: AEIJUOY  Або Введення: 5040  Виведення: YUOJIEA','NULL','in','0','out','10','0','2. Terusci','10');

 </sql>
    </changeSet>
</databaseChangeLog>