<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<databaseChangeLog
        xmlns="http://www.liquibase.org/xml/ns/dbchangelog"
        xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
        xsi:schemaLocation="http://www.liquibase.org/xml/ns/dbchangelog
        http://www.liquibase.org/xml/ns/dbchangelog/dbchangelog-3.0.xsd">

    <changeSet id="3" author="Kulishenko">
        <comment>
            Insert Rules, Types and Languages to DB
        </comment>
        <sql>
            #Add Languages to DB
            INSERT INTO `languages` (id, tag) VALUES ('1', 'EN');
            INSERT INTO `languages` (id, tag) VALUES ('2', 'UA');

            #Add Types to DB
            INSERT INTO `type_contest` (id, name) VALUES ('1', 'ACM');
            INSERT INTO `type_contest` (id, name) VALUES ('2', 'PC-UA');

            #Add Rules to DB
            INSERT INTO `rules` (id, content, typeContest_id, language_id)
            VALUES ('1', '  The ICPC is a team competition. Current rules stipulate that each team consist of three students.
            Participants must be university students, who have had less than five years of university education before the contest.
            Students who have previously competed in two World Finals or five regional competitions are ineligible to compete again.
            During contest, the teams are given 5 hours to solve between 8 and 12 programming problems (with 8 typical for regionals
            and 10 for finals). They must submit solutions as programs in C, C++, or Java. Programs are then run on test data. If a
            program fails to give a correct answer, the team is notified and can submit another program.
            The winner is the team which correctly solves most problems. If necessary to rank teams for medals or prizes among tying
            teams, the placement of teams is determined by the sum of the elapsed times at each point that they submitted correct
            solutions plus 20 minutes for each rejected submission of a problem ultimately solved.', '1', '1');

            INSERT INTO `rules` (id, content, typeContest_id, language_id)
            VALUES ('2', 'ENG LANGUAGE PC-UA', '2', '1');

            INSERT INTO `rules` (id, content, typeContest_id, language_id)
            VALUES ('3', '  Олимпиада — командное соревнование. Каждая команда состоит из трёх студентов. К участию допускаются студенты
            высших учебных заведений, а также аспиранты первого года обучения. Студенты, дважды участвовавшие в финальной стадии олимпиады,
            или пятикратно принимавшие участие в региональном отборе, не допускаются к участию. Есть ограничение по возрасту: участники
            старше 24 лет не допускаются.
            Тур олимпиады происходит следующим образом: каждой команде выдаётся компьютер и от восьми до двенадцати задач, условия которых
            написаны на английском языке, на пять часов. Команды пишут решения на языках программирования C, C++ или Java и посылают их на
            тестирующий сервер. Во время некоторых региональных туров набор языков может быть изменен. Так, например, при проведении
            четвертьфинала по северо-восточному региону участникам доступен Паскаль. Программы тестируются на большом количестве различных
            входных тестов, неизвестных участникам. Если программа выдала неправильный ответ или не уложилась в ограничения по времени или
            памяти, то пославшая её команда получает об этом сообщение и может послать исправленную версию. Задача считается решённой, если
            программа выдала правильные ответы на всех тестах. В отличие от других олимпиад, частичные решения не учитываются.
            Побеждает команда, решившая правильно наибольшее число задач. Если несколько команд решают одинаковое количество задач, то их
            положение в рейтинге определяется штрафным временем. Изначально штрафное время каждой команды равно нулю. За каждую правильно
            сданную задачу к штрафному времени команды прибавляют время, прошедшее с начала соревнования до момента сдачи задачи. Кроме
            того, если зачтённой попытке предшествовало несколько неудачных попыток сдать ту же задачу, то за каждую из них к штрафному
            времени прибавляют двадцать минут. За неудачные попытки сдать задачу, которую команде в итоге так и не удалось решить, штрафного
            времени не начисляется.', '1', '2');

            INSERT INTO `rules` (id, content, typeContest_id, language_id)
            VALUES ('4', 'УКРАЇНСЬКА МОВА PC-UA', '2', '2');
        </sql>
    </changeSet>
</databaseChangeLog>
